\section{Mathematische Formalisierung}

\begin{definition}[Zustand]
    Es gibt eine abzählbar unendliche Menge von Variablen $V = \{ x_1, x_2, \dots, y, z, \dots \}$ (Speicher ist begrenzt aber beliebig groß). Der Zustand ist eine (partielle) Funktion \[
    \sigma: V \to \mathbb{Z} \cup \{ \bot, \true, \false \}
    \]
    ($\bot$ bedeutet undefiniert, \dh{} eine Speicherzelle hat noch keinen Wert und die Funk"-tion gibt nichts aus).

    Die Teile des Zustandes ``Eingabe / Ausgabe'' ignorieren wir erst einmal, \dh{} die initiale Eingabe ist implizit durch den Wert der Variablen am Anfang. Der Programm"-zähler wird an anderer Stelle thematisiert.
\end{definition}

\begin{remark}
    Diese Definition dient als Beispiel, \dh{} in anderen Szenarien mit anderen Variablen außer Ganzzahlen und Boolesche Wert kann eine andere Definition sinnvoller sein.
\end{remark}

\begin{definition}[Imperatives Programm]
    Ein imperatives Programm ist eine Funktion auf der Menge alles Zustände. Jedem Startzustand wird ein Endzustand zugeordnet (wir ignorieren E/A).
\end{definition}

\begin{notation}
    Sei $\Pi \in \Sigma^*$ ein gültiges Programm (eine Zeichenkette). Wir bezeichnen mit
    \[
    \sem{\Pi} \in [State \to State]
    \]
    ($S$ ist die semantische Funktion) die Funktion, welche durch $\Pi$ definiert wird.
\end{notation}



\subsection{\texttt{while}-Sprache}\label{section:while}

\begin{definition}
    Wir verwenden in dieser Vorlesung eine einfache, turing-vollständi"-ge, imperative Programmiersprache als durchgängiges Beispiel namens \texttt{while}-\emph{Spra"-che}, die durch folgende kontextfreie Grammatik gegeben ist:
\end{definition}
\vspace*{-2em}
\begin{align*}
    A & \to \texttt{Zahl | Var | $A + A$ | $A * A$ | $A - A$} \\
    B & \to \texttt{true | false | $A = A$ | $A \leq A$ | $\neg B$ | $B \wedge B$} \\
    S & \to \texttt{Var := A | skip | S; S | if B then S else S | while B do S}
\end{align*}
\begin{remark}
    Es gibt die syntaktischen Kategorien ``arithmetischer Ausdruck'' ($A$), ``Boolescher Ausdruck'' ($B$) und ``Statement'' ($S$, Anweisung).
\end{remark}

\begin{example}
    \begin{align*}
        \Pi & = \texttt{x := z + 1} \\
        \Ssem{\texttt{x := z + 1}}(\underbrace{[x \mapsto 5, z \mapsto -4, a \mapsto 2]}_{\text{Startzustand}}) & = \underbrace{[x \mapsto -3, z \mapsto -4, a \mapsto 2]}_{\text{Endzustand}} \\
        \Ssem{\texttt{x := z + 3}}([x \mapsto 10, z \mapsto 12]) & = [x \mapsto 15, z \mapsto 12]
    \end{align*}
\end{example}

\fbox{Für diese Veranstaltung stellen wir uns die Frage: Wie komme ich von $\Pi$ zu $\sem{\Pi}$?}


Dafür gibt es drei Ansätze:
\begin{enumerate}
    \item axiomatische Semantik
    \item operationelle Semantik
    \item denotationelle Semantik
\end{enumerate}


\subsection{Axiomatische Semantik}

Wir verzichten auf die vollständige Spezifikation von $\sem{\cdot}$. Stattdessen arbeiten wir mit \emph{Zusicherungen} (Assertions), welche wesentliche Aspekte des Zustands zu einem gegebenen Zeitpunkt widerspiegeln.

Wir definieren ein logisches System, das Beziehungen zwischen Zuständen aufstellt (Vorbedingungen, Nachbedingungen). Das System muss $\sem{\cdot}$ verträglich sein.

Die Details sind Thema einer anderen Vorlesungen, \zb{} Hoare-Kalkül.

\begin{example}
    \[
    \underbrace{\{ x = n \wedge y = m \}}_{\text{Vorbedingung}} \quad \texttt{z := x; x := y; y := z} \quad \underbrace{\{ x = m \wedge y = n \}}_{\text{Nachbedingung}}
    \]
\end{example}



\subsection{Operationelle Semantik}

Definiere $\sem{\Pi}$ durch schrittweise Simulation der Ausführung von $\Pi$ (ein Interpretierer in mathematischer Form / Abstraktion).

Genauer gesagt bedeutet das: Wir definieren ein \emph{Transitionssystem}
\begin{align*}
    \langle \Pi, s \rangle & \Rightarrow \langle \Pi', s' \rangle \\
    \langle \Pi, s \rangle & \Rightarrow s'
\end{align*}
das die Ausführung von $\Pi$ auf Zustand $s$ darstellt.

\begin{example}
    \begin{align*}
        & \langle \texttt{z := x; x := y; y := z}, [x \mapsto 2, y \mapsto 3, z \mapsto 6] \rangle \\
        \Rightarrow \; & \langle \texttt{x := y; y := z}, [x \mapsto 2, y \mapsto 3, z \mapsto 2] \rangle \quad\quad \text{(1. Befehl ausgeführt)} \\
        \Rightarrow \; & \langle \texttt{y := z}, [x \mapsto 3, y \mapsto 3, z \mapsto 2] \rangle \\
        \Rightarrow \; & [x \mapsto 3, y \mapsto 2, z \mapsto 2] \quad\quad \text{(Endzustand)}
    \end{align*}
\end{example}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\hfill 06.05.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\subsection{Denotationelle Semantik}

Definiere $\sem{\Pi}$ direkt als mathematische Funktion anhand der Syntax von $\Pi$, \zb{}
\begin{align*}
    \Ssem{\texttt{z := x; x := y; y := z}} & = \Ssem{\texttt{y := z}} \circ \Ssem{\texttt{x := y}} \circ \Ssem{\texttt{z := x}}
\end{align*}

Es wird also \zb{} die sequenzielle Ausführung von Anweisungen als Funktionskomposition übersetzt.

\begin{remark}[Problem]
    Wie kann man beispielsweise Schleifen darstellen (insbesondere \texttt{while})? Ein möglicher Ansatz sind Grenzwerte, aber das geht tiefer in die Analysis.
    Bei der operationellen Semantik wird die Schleife durch das Transitionssystem realisiert.
\end{remark}